% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Eine exquisite Auswahl an Ausrüstung und Übungen}
\label{movement-equipment}

Damit Ihr Mensch ausgewogen macht, sollten Sie wissen, was es für Optionen gibt und wo deren Vor- oder Nachteile sind. Sie unterscheiden sich in der Ausstattung, die Ihr Mensch für ein erfolgreiches, weil funktionales Training ausrüsten kann.

\subsubsection*{Lang- und Kurzhantel}

Eine Langhantel ist eine schwere, lange Stange, die Ihr Mensch mit viel Gewicht belädt. Die Spannweite der Gewichte ist groß. Beginnend bei rund zehn bis zwanzig Kilogramm und hoch bis zu einer halben Tonne ist alles möglich. Die Anzahl der Übungen, die Ihr Mensch damit machen kann, ist enorm. Ob schwere Kniebeugen, Drücken, Bankdrücken, Kreuzheben, Rudern oder viele weitere, sie alle machen diese Trainingsart so umfassend.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile.} Das Training mit der freien Hantel gehört mit den zu den besten überhaupt. Die Gewichte sind schwer und die freie Bewegung trainiert die vollständige Bewegung. Dabei geht es nicht nur darum, viel Gewicht zu bewegen, sondern es werden alle Muskeln des Körpers gebraucht, um das Gewicht zu stabilisieren und zu bewegen. Dabei herrscht eine umfassende Freiheit bei der Übungsauswahl. Die Kombination aus hohem Anspruch, schweren Gewichten und maximaler Freiheit bei der Übungsausführung macht die Hantel zu einer beliebten Übung bei Anfängern bis Profis. Der Kampf mit dem Widerstand des schweren Gewichts ist bei keiner Übung so ausgeprägt wie hier, was Ihren Menschen geistig wachsen lässt.\footnote{Dieser Text wurde nicht von einem Langhaltelhersteller übernommen, sondern stammt aus der Tastenschlägen auf der Tastatur Ihres lieben Autors.}
    \item \textbf{Nachteile.} Schwere Gewichte bei freier Bewegung haben das Risiko, bei falscher Technik Schaden am Körper zu verursachen. Im schlimmsten Fall werden Gelenke zu stark abgenutzt bis hin zum Bandscheibenschaden. Deshalb ist ein ausgebildeter Trainer zur Übung notwendig, um Schaden zu vermeiden.
    \item \textbf{Lernkurve.} Mittel. Wer schwer hebt, sollte seinem Menschen einen Trainer suchen, der ihm die richtige Technik beibringt, um das Verletzungsrisiko zu minimieren. Hierzu eignen sich auch Gewichthebervereine. Passen Sie auf, dass Ihr Mensch immer brav einen geraden Rücken beibehält, denn nur ein gesunder Mensch kann trainieren und dabei Spaß haben. 
    \item \textbf{Preis.} Monatliche Kosten für ein Fitnessstudio, alternativ und falls der Platz in der eigenen Höhle vorhanden ist, kann Ihr Mensch sich auch eine solche Ausrüstung zulegen, passendes Rack am besten inklusive. Achten Sie darauf, dass Sie Ihrem Menschen ausreichend Gewichte zur Verfügung stellen, denn: Mehr Gewichte sind immer besser. Ihr Mensch soll schließlich lernen, stärker zu werden. Kurzhanteln sind günstiger, dafür spezifischer für andere Übungen. Am besten ist es, wenn Ihr Mensch beides besitzt.
\end{itemize}

\subsection*{Kettlebell}

Die Kettlebell ist nichts anderes als eine Kugelhantel mit einem Griff. Sie hat die Größe einer Bowlingkugel mit Gewichten von wenigen bis hin zu vierzig und mehr Kilogramm. Manche Menschen schwören auf das Training mit der Kugelhantel, da sie in ihrer Übungsauswahl facettenreich ist. Sie eignet sich von Explosivkrafttraining bis hin zu reinem Ausdauertraining. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile.} Durch ihre einzigartige Form eignet sich die Kettlebell für Übungen, die Ihr Mensch nur mit ihr machen kann. Das eröffnet ein weiteres Feld an Übungen mit spezifischen Vorzügen. Daneben lässt sich auch mit der Kugelhantel ein Training gestalten, das nur sie einsetzt, was sich in Kraft und Energie für den Alltag übertragt. Ihre Flexibilität macht sie dementsprechend beliebt bei Sportlern vom Anfänger bis hin zum Fortgeschrittenen.
    \item \textbf{Nachteile.} Mit der Kugelhantel ist es sehr schwer, Maximalkraft zu trainieren, weil die Gewichte dafür schnell zu leicht sind. 
    \item \textbf{Lernkurve.} Niedrig bis mittel. Einzelne Übungen lassen sich schnell lernen, einige wie Reißen und Stoßen benötigen jedoch mehr Expertise. Diese findet Ihr Mensch entweder in den Weiten der Internetvideos\footnote{Nicht auf den Pornoseiten, diese zeigen vor allem paarungswillige Menschen.}, bei Büchern oder in CrossFit-Clubs. Die Verletzungsgefahr ist gering, weil mit vergleichsweise niedrigen Gewichten und niedriger Komplexität gesportelt wird.
    \item \textbf{Preis.} Auch hier benötigt Ihr Mensch entweder eine Mitgliedschaft in den kuscheligen Sphären eines Fitnessstudios oder er kauft sich selbst welche. Sie sind nicht teuer und auch gebrauchte Kugelhanteln sind empfehlenswert, sofern sie aus Gusseisen sind.
\end{itemize}

\subsection*{Maschinen für Isolationsübungen}

Der Mensch ist immer wieder kreativ bei der Schaffung von Möglichkeiten, ein noch komfortableres Leben zu führen. Maschinen für Isolationsübungen sind Geräte, die Menschen oft im Sitzen erlauben, Gewichte in einem vorgefertigten Bewegungsablauf zu trainieren. Sie isolieren die Bewegung auf den typischen Ablauf, ohne viel Freiraum für Fehler zu lassen. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile:} Durch die Isolierung der Bewegung lassen sich spezifische Bewegungsabläufe trainieren, was sich besonders für verletzte Menschen, absolute Einsteiger und Körperformer eignet. So lassen sich mit Maschinen einzelne Schwächen oder Verletzungen behandeln und bestimmte Muskeln direkt ansprechen -- damit Ihr Mensch sie gezielt aufplustern kann, um dem anderen Geschlecht zu imponieren
    \item \textbf{Nachteile:} Die Vorgabe des Bewegungsablaufs erkaufen sich Maschinen mit dem Nachteil, dass nur ein ganz spezifischer Ablauf trainiert wird. Die gesamte Stützstruktur wird nicht beansprucht, was die Übertragbarkeit auf das reale Leben einschränkt. So wird mehr Gewicht beladen und in Wirklichkeit fällt es Menschen schwer, einen Mehlsack zu schleppen. Ob Anfänger oder Fortgeschrittener, diese Übungen sind wenig flexibel, eignen sich allerdings gegebenenfalls als Ergänzung.
    \item \textbf{Lernkurve.} Niedrig. Sobald Sie Ihren Menschen auf eine solche Maschine setzen und er den Bewegungsablauf gezeigt bekommt, wird er ihn beherrschen. Das Verletzungsrisiko ist gering, weil die Bewegung fast vollständig vorgegeben ist. Selbst wenn Ihr Mensch geistig wenig leistungsfähig ist, kann er mit solchen Maschinen üben.
    \item \textbf{Preis.} Die Maschinen selbst sind teuer und nehmen eine Menge Platz weg dafür, dass sie so unflexibel sind. Ein Fitnessstudio ist der beste Ort, um sie zu nutzen.
\end{itemize}

\subsection*{Körpergewichtstraining}

Der Mensch ist nicht nur gern komfortabel, sondern auch ein kreatives Köpfchen mit einem adaptiven Körper. Aus den Bewegungen, die man im Alltag macht\footnote{Oder sie gemacht hat, beispielsweise bei der Jagd, dem Anschleichen oder Schleppen von Essen.} haben ein paar findige Sportler Bewegungen abgeleitet, die den Körper mithilfe des eigenen Körpergewichts trainieren. Liegestütze, Klimmzüge oder Kniebeugen, sie entsprechen der Bewegung in der Realität in gewisser Weise. Für Anfänger bis hin zum Profi lässt sich mit Körpergewichtstraining der Körper stählen, meist im Bereich der Kraftausdauer, manchmal auch Ausdauer und ab einem gewissen Niveau weniger mit Kraft.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile.} Körpergewichtsübungen gib es in so vielen Formen, sodass sie immer einen Teil des Trainings ausmachen sollten. Kniebeugen für ausdauernde und kräftige Beine, Animal Moves für die Beweglichkeit, Yoga zur Achtsamkeit oder unzählige Variationen der Liegestütze, damit Ihr Mensch zeigen kann, wie er andere von sich wegstößt\footnote{Nur im wörtlichen Sinn!}. Gerade für den Anfänger sind diese Übungen prima. Beim Fortgeschrittenen bis Profi wird es schwieriger, den richtigen Reiz zu setzen. Dafür benötigt 
    \item \textbf{Nachteile.} Übungen mit dem eigenen Körpergewicht sind je nachdem schwierig zu steigern und die Progressionsstufen selbst sind nicht immer im gleichen Abstand. Es kann gut sein, dass Ihr Mensch auf einer Trainingsstufe lange verbleibt und danach viel schneller voranzuschreiten scheint, obwohl er in Wirklichkeit am Anfang schneller Fortschritt macht als später. Das führt zu Frustration, muss es allerdings nicht, wenn Ihr Mensch dies weiß. Des Weiteren hat Training mit dem eigenen Körpergewicht den Nachteil, dass es ungleich schwieriger ist als mit Gewichten, Muskulatur aufzubauen. Mit Gewichten lässt sich mehr Muskulatur aufbauen, weil der Muskel direkter angesprochen wird und sich die Belastung leichter steigern lässt. 
    \item \textbf{Lernkurve.} Niedrig bis mittel. Die Übungen lassen sich leicht lernen und die Verletzungsgefahr ist gering, da nur mit der Masse des eigenen Körpers hantiert wird. Bei höherem Körpergewicht sind die Gelenke eventuell unter höherer Belastung. Fragen Sie also Ihren Arzt oder Fitnesstrainer. 
    \item \textbf{Preis.} Ihr Mensch benötigt absolut keine Ausrüstung\footnote{Nackt im Wald ein paar Klimmzüge und Liegestützen machen ist erlaubt.} und er kann sie fast überall ausführen -- perfekt für jeden Geizhals.
\end{itemize}

\subsection*{Turnen/Calisthenics}

Den fehlenden Reiz, den leichtes Körpergewichtstraining bei hohen Wiederholungszahlen nicht setzen kann, begegnen wir mit typischen Turnübungen, die einen hohen Anspruch an die Maximalkraft sowie gefestigte Sehnen und Bänder stellen. Diese Grenze ist eher künstlich, denn sowohl Turnen als auch Calisthenics sind Formen des Körpergewichtstrainings, allerdings mit einer bestimmten Intention. Turnen meint dabei den Wettkampfsport, wohingegen Calisthenics von der Straße stammt und der Stil und die individuelle Ausdruckskraft mehr Bedeutung hat als eine Punktzahl vor Richtern\footnote{Auch hier gibt es Wettbewerbe, bei denen Ihr Mensch sich eingeladen fühlen darf, wenn er kompetitiv unterwegs ist.}. Die Übungsauswahl eignet sich mehr für den fortgeschrittenen Athleten bis zum Profi und legt Wert auf Flexibilität und Maximalkraft. Typische Übungen sind Variationen des Handstands, Manna, das Schwingen an einer Stange mit diversen Tricks oder das Halten des Körpers in Positionen, die der Schwerkraft vollkommen zu trotzen scheinen. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile.} Übungen aus dem Bereich Calisthenics und Turnen sind unglaublich ästhetisch, wenn ein Mensch sie beherrscht. Sie sind anspruchsvoll und verlangen Ihrem Menschen Hingabe und Disziplin ab. Das zu trainieren wird Ihren Menschen nicht nur körperlich weiterbringen, sondern auch geistig. 
    \item \textbf{Nachteile.} Je nach Übung benötigt Ihr Menschen gewisse Vorkenntnisse und Fähigkeiten, die er eventuell noch nicht besitzt. Dadurch ist es nur ab dem fortgeschrittenen Anfänger bis Fortgeschrittenen möglich, sich auf diese Reise zu begeben. 
    \item \textbf{Lernkurve.} Mittel bis hoch. Die Progression der verschiedenen Übungen ist mitunter anspruchsvoll und langwierig. Wenn Ihr Mensch geduldig ist und sich auf diese Reise begeben möchte, geben Sie ihm Zeit, die schwierigeren Übungen zu erlernen. Manche der verwendeten Übungen sind nicht per se gefährlich, allerdings haben sie ein erhöhtes Verletzungsrisiko, da sie an der Grenze zur Belastung sind, die ein Gelenk, Muskel oder eine Sehne aushält.
    \item \textbf{Preis.} Gering. Mit ein paar Turnringen, dehnbaren Bändern und Minibarren ausgestattet, kann Ihr Mensch alle Fähigkeiten erlernen. 
\end{itemize}

\subsection*{Gehen, laufen, sprinten}

Haben Sie etwa noch nicht das Kapitel \hyperref[movement-hunting]{über das Laufen} gelesen? Dann wird es aber Zeit. Ihr Mensch benötigt nur ein Paar Laufschuhe und selbst diese sind optional, wenn er ausreichend Hornhaut hat, die ihn schützt.

Und wenn das alles nicht reicht, lassen Sie Ihren Menschen doch spielen!